\chapter{Ondas --- Introdução}\label{sec:wvintr}
\versiondate
Neste capítulo faz-se uma introdução genérica do conceito de onda, e
introduzem-se as bases para o seu estudo (linguagem, descrições matemáticas e
propriedades dessas descrições). O conteúdo deste capítulo não é especificamente
a luz, mas os fenómenos ondulatórios em geral (som, ondas na superfície da água,
vibrações em sólidos, etc.). Mas não se pense, por isso, que se pode ``saltar''
diretamente para o Capítulo~3. A menos que o leitor domine já os conceitos e
métodos aqui introduzidos, os capítulos seguintes serão completamente
incompreensíveis.

\section{Propagação corpuscular e ondulatória}
A luz é, claramente, \emph{algo} que se propaga. Mas o que é esse \emph{algo},
ao certo, e como é que se propaga?

Podemos classificar os processos de propagação em dois tipos principais. Nos
processos ditos \emph{corpusculares}, a entidade propagada de um ponto do espaço
para outro é transportada por partículas materiais (ou seja, em última análise,
por átomos) que percorrem a totalidade do percurso entre os dois pontos.
Exemplos deste tipo de propagação são as correntes oceânicas, o vento, as
correntes dos rios, as correntes de conveção, os deslizamentos de terras e
avalanches, etc. Nestes exemplos, verifica-se a propagação de energia (térmica
e/ou cinética), de momento linear, de momento angular, de relações de
causalidade\footnote{Por exemplo, a fratura na superfície de uma placa de neve
consolidada no alto da montanha provoca uma avalanche que soterra um grupo de
montanhistas mais abaixo na encosta: a causa (fractura) e o efeito (tragédia dos
montanhistas) não ocorrem no mesmo lugar; logo a relação de causa-efeito teve
que viajar entre os dois sítios, teve que se \emph{propagar}.}, sempre
acompanhadas do movimento macroscópico de matéria (e é este movimento de matéria
que transporta as outras entidades propagadas que referi).

Mas há também a possibilidade da propagação de quantidades físicas ou relações
causais não ser acompanhada de movimento macroscópico de matéria. Por exemplo,
quando uma pedra cai na superfície calma de um lago, são originadas ondas de
forma circular que se propagam até às margens do lago, transportando 
energia e momento linear. A propagação destas ondas entre o ponto onde
a pedra cai e a margem não é acompanhada por uma corrente superficial da água.
Cada pequena porção de água na superfície do lago apenas sofre uma oscilação
vertical quando a onda passa. Outro exemplo: o som que se propaga desde um
instrumento musical até aos nossos ouvidos. O instrumento anima as camadas de
ar que lhe estão próximas de um movimento de vibração microscópico e esse
movimento de vibração vai sendo comunicado entre porções de ar contíguas até
estar em vibração a camada de ar que está encostada à membrana do tímpano nos
nossos ouvidos. Neste processo, apenas se propagou o estado de vibração, não
foi necessário que as moléculas de ar viajassem desde o instrumento musical até
nós. Este tipo de propagação, em que não há movimento significativo de matéria,
ou ainda, por outras palavras, que não é acompanhado por um correspondente
transporte de massa, chama-se propagação \emph{ondulatória}.

Dada a maneira como acabámos de classificar os fenómenos de propagação, podemos
agora recolocar a pergunta com que começámos este capítulo: a luz é um
fenómeno corpuscular ou um fenómeno ondulatório? Isto é, a luz consiste num
chuveiro de pequenas partículas que viajam desde as fontes de luz até aos
objetos iluminados e destes até aos nossos olhos, ou trata-se antes de uma
perturbação do valor de alguma propriedade do espaço ou do estado de vibração de
algum meio material que percorre esse trajeto, sem que haja um correspondente
deslocamento de qualquer tipo de partícula?

As primeiras respostas dadas a esta pergunta foram fornecidas por Huygens, em
1678, e por Newton, em 1704. Enquanto que o primeiro acreditava na natureza
ondulatória da luz, o segundo considerava-a constituída por partículas.

Note-se
que ambos apresentaram argumentos sólidos a favor das hipóteses que defenderam:
\begin{itemize}
\item
    Huygens entendia que a luz devia ser um fenómeno ondulatório porque não eram
    observados sinais de colisões entre as partículas de luz de dois feixes que
    se cruzavam; logo, dizia, essas partículas não existiam e, portanto, a luz
    só podia ser um fenómeno ondulatório. Para além disso, a hipótese
    ondulatória permitia explicar os fenómenos da óptica geométrica mais
    simplesmente do que a hipótese corpuscular;
\item
    Newton, por seu turno, notava que a luz se propaga em linha recta, ao
    contrário das ondas do mar ou do som. Além disso, uma propagação
    ondulatória (que tem na base, pensava ele, uma vibração da matéria) não
    deveria ser possível na ausência de matéria. Ora, como a luz das estrelas
    chega até nós depois de atravessar o vazio interestelar, ela não poderia
    assim ser um fenómeno ondulatório.
\end{itemize}
A opinião de Newton prevaleceu durante cerca de cem anos, até que, em 1801,
Thomas Young e Augustin-Jean Fresnel mostraram através de experiências de
interferência que a luz era com certeza um fenómeno ondulatório. Por outro
lado, em meados do séc.~XIX, James Clerk Maxwell, partindo das equações
fundamentais do electromagnetismo (que ele tinha ajudado a estabelecer), deduziu
uma equação de ondas que se propagam com a velocidade da luz. Deduziu assim que
a luz era uma onda electromagnética. Estas e outras descobertas afirmaram
incontestavelmente a hipótese ondulatória da luz.

Mas que resposta se dava à objecção de Newton? Ou seja, como é que a luz, sendo
uma onda, podia propagar-se no espaço interestelar? Das duas, uma: ou as ondas
de luz, ao contrário de todos os outros tipos de ondas então conhecidos, não
eram vibrações de um meio material, ou então o espaço interstelar não era
completamente vazio.  Os físicos dos sécs.~XVIII e~XIX foram\-\mbox{-se}
progressivamente convencendo desta última hipótesea; estavam convencidos  de que
um fluido muito pouco denso e muito pouco viscoso, a que foi dado o nome de
\emph{éter lumífero,} preenchia todo o universo, permeando mesmo os corpos
materiais. As vibrações dese fluido seriam a luz, assim como as vibrações
atmosféricas constituem o som. 

A hipótese da existência do éter era aceite pela generalidade dos físicos do
final do séc.~XIX.  No entanto, todas as tentativas de a provar
experimentalmente falharam. Algumas experiências foram planeadas e executadas
tão cuidadosamente que, se o éter existisse de facto, elas teriam-no com toda a
certeza verificado.

Este falhanço grave da teoria aceite só foi resolvido em 1905, por Einstein,
que abdicou da crença na existência de um meio material que desse suporte à
propagação da luz. A luz seria então uma vibração de um meio não material --- O
campo eletromagnético. O desenvolvimento desta ideia fez-se na chamada Teoria da
Relatividade Restrita, em que Einstein reformulou completamente as noções de
tempo e de espaço. Mas essa história fica para outra altura.

Vamos agora interromper o estudo da luz para introduzir algumas noções gerais
sobre ondas.

\section{Ondas}
Vejamos alguns exemplos de fenómenos ondulatórios, para ajudar a concretizar as
ideias que serão discutidas a seguir.
\begin{itemize}
\item \textbf{Ondas na superfície da água}\\
    Já todos observámos ondas na superfície de massas de água; por exemplo, as
    que se formam quando pedras caem num lago ou quando alguém mergulha numa
    piscina. Que \emph{coisa} se move quando a onda se propaga? Não é decerto a
    própria água, que se encontra essencialmente em repouso. As moléculas de
    água na superfície deslocam-se de facto quando a onda passa por elas, mas o
    seu movimento tem uma extensão muito pequena quando comparada com a do
    movimento da onda propriamente dita: esta percorre toda a superfície do
    lago, enquanto que aquelas oscilam apenas alguns milímetros para cima e para
    baixo, quando a onda passa pela região onde se encontram (veja a
    Figura~\ref{fig:20-010}).
    \begin{figure}[htb]
        {\centering
            \input{figs/f20-010.pgf}
            \caption{Movimento da água na passagem de uma onda
                superficial.\label{fig:20-010}}

        }
    \end{figure}
    Em resultado deste movimento de oscilação vertical da água quando uma onda
    passa, a forma da superfície livre do líquido deixa de ser plana e
    horizontal, notando-se uma perturbação, uma sucessão localizada de pontos da
    superfície acima do nível médio e abaixo do nível médio. De facto, é a essa
    perturbação localizaada na forma da superfície da água que nos referimos
    quando falamos da onda.

    O que é que se move, então, quando uma onda se propaga na superfície da água
    de lago? É a própria perturbação na forma da superfície da água. 

    Assim, descrever matematicamente as ondas na superfície da água consiste,
    pois, em descrever a perturbação na forma da dessa superfície, e essa
    descrição pode ser feita utilizando uma função que depende do tempo e da
    posição sobre a superfíce, cujo valor é, em cada ponto e em cada instante, o
    do desnível desse ponto relativamente ao nível médio da superfície da água,
    em cada instante.

\item \textbf{Ondas de som}\\
    Quando um som se propaga num gás (por exemplo, em ar), as moléculas desse
    gás adquirem um movimento microscópico de oscilação coletiva (sobreposto ao
    movimento individual de agitação térmica), que se estabelece na direção de
    propagação do som. Por essa razão, no ar ficam definidas regiões de
    compressão e rarefação, que se alternam ao longo da direção da propagação
    (veja a Figura~\ref{fig:20-020}).
    \begin{figure}[htb]
        {\centering
            \includegraphics{figs/f20-020.png}
            \caption{Onda de som e movimento das moléculas de ar.%
                \label{fig:20-020}}

        }
    \end{figure}
    Como no caso das ondas na superfície da água, a \emph{coisa} que aqui se
    propaga ao longo do espaço não é, em rigor, coisa (material) nenhuma, são
    apenas as perturbações nos valores de algumas propriedades do ar (como a
    densidade ou a pressão) relacionadas com as compressões e rarefações
    inerentes à propagação do som. Também aqui devemos introduzir uma função
    (por exemplo, a pressão ou a densidade) cujo valor em cada ponto e em cada
    instante é o da perturbação que constitui a onda de som.

\item \textbf{Ondas numa corda esticada}\\
    Quando se dá um safanão brusco numa corda esticada horizontalmente,
    altera-se a forma da corda. Ela deixa de ser rectilínea\footnote{Na verdade,
    por causa do seu peso, uma corda esticada horizontalmente não assume uma
    forma rigorosamente retilínea, mas antes a forma de uma curva chamada
    \emph{cantenária,} que pode ser apreciada nos cabos de alta tensão, por
    exemplo.}, passando a apresentar uma curva pronunciada induzida pelo
    safanão, que se origina na vizinhança da extremidade agitada e que se
    propaga até à outra.
    De novo, nesta propagação de \emph{algo} ao longo de toda a extensão da
    corda, não ocorre o deslocamento de nenhuma porção de matéria de um dos
    extremos até ao outro. Nenhum segmento de corda se desloca acompanhando a
    propagação. Em vez disso, cada porção de corda apenas realiza algumas
    oscilações, transversais ao sentido da propagação, e de pequena amplitude em
    compa\-ração com a distância percorrida pela \emph{coisa} que se propaga. Na
    verdade, como nos casos anteriores, a entidade que viaja nesta propagação é
    a deformação da corda, a curva nela induzida pelo safanão. Mais uma vez, é
    necessário introduzir uma função para descrever matematicamente a onda,
    função essa que tem, em cada ponto da corda e em cada instante, o valor do
    desvio da corda, nesse ponto, relativamente à sua forma esticada em repouso
    (sem safanões).

\item \textbf{``Ondas'' de espetadores numa bancada de estádio}\\
Nos espetáculos com muitos espetadores é frequente formarem-se ``ondas''
nas bancadas, quando os espetadores numa secção da bancada se levantam
momentaneamente ergendo os braços e sentando-se logo a seguir, sendo
imediatamente imitados pelos que ocupam as secções contíguas, propagando-se esta
ação coletiva até ao extremo da bancada. Nenhum espetador tem que se levantar e
correr ao longo da bancada para que ocorra o movimento da ``onda''; cada
espetador apenas se levanta e se volta a sentar; mas isso é suficiente para que
``algo'' (a onda) viaje ao longo da bancada. Como nos exemplos anteriores, uma
descrição matemática da ``onda'' parte da introdução de uma função do tempo e do
espaço, função essa cujo valor, em cada ponto e em cada instante, indica se o
espetador com assento nesse ponto estava, nesse instante, levantado ou sentado.
\end{itemize}

\subsection{A função de onda $\psi(x, y, z, t)$}
Nos exemplos de processos ondulatórios que considerámos (e em \emph{todos} os
outros que omitimos), a descrição matemática do fenómeno passa pela introdução
de uma função do tempo e da posição, cujo valor é, em cada instante e em cada
ponto, o da perturbação que constitui a onda em análise. Essa função chama-se
\emph{função de onda} e representa-se normalmente pela letra grega $\psi$ (lê-se
``psi''). A natureza e propriedades gerais desta função (em particular, as
unidades em que é expresso o seu valor) dependem da natureza da onda: quando a
função de onda descreve um deslocamento (como nas ondulações da superfície dos
líquidos ou nas ondas em cordas), a função de onda tem dimensões de distância e
as suas unidades SI são, portanto, o metro. Mas há muitas situações em que a
onda é descrita por outras variáveis que não o deslocamento. Por exemplo, nas
ondas de som em ar, usa-se normalmente a pressão atmosférica para descrever a
perturbação ondulatória; nesses casos, a função de onda tem dimensões de
pressão (a unidade SI é o pascal, Pa). Outro exemplo comum é o das ondas
eletromagnéticas (como a luz) que são descritas pelas variações do campo
eléctrico; então as dimensões da função de onda são as do campo elétrico, e a
unidade SI é o volt por metro (V/m).

Uma onda é então uma perturbação relativamento ao valor médio, ou
de equilíbrio, de uma função característica de um dado sistema físico, que se
propaga no espaço. A Figura~\ref{fig:20-030} tenta ilustrar isso mesmo.
\begin{figure}[htb]
    {\centering
        \begin{tikzpicture}
            \small
			\begin{scope}
            	\draw [->] (-0.4,0) --++(6,0) node [right]{$x$};
            	\draw [->] (0,-0.2) --++(0,1) node [left]{$\psi$};
				\pgfmathsetmacro{\t}{0}
				\draw[domain=\t-0.2:\t+0.5, smooth, samples=30,variable=\x]
					plot ({\x},{0.8/(0.4*\t+1)*exp(-100/(3*\t+1)*(\x-0.2-\t)^2)});
				\node at (0.2,0.6) [anchor=west] {$t=t_0$};
			\end{scope}
			\begin{scope}[yshift=-1.3cm]
            	\draw [->] (-0.4,0) --++(6,0) node [right]{$x$};
            	\draw [->] (0,-0.2) --++(0,1) node [left]{$\psi$};
				\pgfmathsetmacro{\t}{2}
				\draw[domain=\t-0.4:\t+0.9, smooth, samples=30,variable=\x]
					plot ({\x},{0.8/(0.4*\t+1)*exp(-100/(3*\t+1)*(\x-0.2-\t)^2)});
				\node at (0.2,0.6) [anchor=west] {$t=t_1>t_0$};
			\end{scope}
			\begin{scope}[yshift=-2.6cm]
            	\draw [->] (-0.4,0) --++(6,0) node [right]{$x$};
            	\draw [->] (0,-0.2) --++(0,1) node [left]{$\psi$};
				\pgfmathsetmacro{\t}{4}
				\draw[domain=\t-0.6:\t+1.1, smooth, samples=30,variable=\x]
					plot ({\x},{0.8/(0.4*\t+1)*exp(-100/(3*\t+1)*(\x-0.2-\t)^2)});
				\node at (0.2,0.6) [anchor=west] {$t=t_2>t_1$};
			\end{scope}
        \end{tikzpicture}\par
    }
    \caption{Propagação ao longo do eixo dos $x$ de uma perturbação no valor de
    uma função $\psi(x, t)$. À medida que o tempo passa, a região do espaço onde
    a função apresenta valores diferentes do de equilíbrio vai-se deslocando
    para a direita. A forma da onda neste exemplo não permanece
    constante: a região onde a perturbação está definida vai-se alargando e o
    seu valor máximo vai diminuindo.\label{fig:20-030}}
\end{figure}
Note-se que, se há propagação da perturbação, a função não pode ser constante
(se o for, tem em cada ponto um valor que não muda de instante para instante, ou
seja, não há movimento) nem homogénea (se o for, tem o mesmo valor em todos os
pontos, ou seja, o movimento não é observável). A função de onda deve pois ser
simultaneamente função da posição e do tempo.

\subsection{Equação de onda unidimensional}\label{sec:weq1d}
Na propagação de uma onda, a forma da perturbação pode manter-se inalterada,
verificando-se apenas uma translação dessa perturbação no espaço com o passar do
tempo, ou pode acontecer que a sua forma se altere. Para dar dois exemplos, um
sinal luminoso propaga-se no vazio sem sofrer alterações (a menos que percorra
distâncias cosmologicamente significativas) no trajeto; mas um sinal sonoro
sofre alterações óbvias enquanto percorre em ar grandes distâncias\footnote{Um
exemplo muito claro deste efeito nota-se com trovões: o trovão de um relâmpago
que ``cai'' perto de nós parece um estalo muito intenso, súbito e breve; o de um
afastado é aquele típico ribombar grave e prolongado.}.
A Figura~\ref{fig:20-040} mostra exemplos de uma propagação com e sem alteração de
forma.
\begin{figure}[htb]
  {\centering
    \begin{tikzpicture}
      \small
      \begin{axis}[domain=-2:10,
                   height=6cm,
                   width=8cm,
                   ymax=1.2,
                   xmin=-2,
                   xmax=10,
                   yticklabels={},
                   xlabel=$x$ (m)
                   ]
        \addplot [samples=150,thick] {exp(-(0.5*x)^2};
        \addplot [samples=150,dashed, thick] {exp(-(0.5*x-1)^2)};
        \addplot [samples=150, dotted, thick] {exp(-(0.5*x-2)^2)};
        \node at (axis cs:0.9,1.05) [rotate=30] {$t=0$};
        \node at (axis cs:3.2,1.05) [rotate=30] {$t=1\,$s};
        \node at (axis cs:5.2,1.05) [rotate=30] {$t=2\,$s};
      \end{axis}
      \begin{axis}[xshift=7.5cm,
                   domain=-2:10,
                   height=6cm,
                   width=8cm,
                   ymax=1.2,
                   xmin=-2,
                   xmax=10,
                   yticklabels={},
                   xlabel=$x$ (m)
                 ]
        \addplot [samples=150,thick] {exp(-(0.5*x)^2};
        \addplot [samples=150,dashed,thick] {exp(-(0.5*x-1)^2/1.5)/1.25};
        \addplot [samples=150,dotted,thick] {exp(-(0.5*x-2)^2/3.0)/1.50};
        \node at (axis cs:0.9,1.05) [rotate=30] {$t=0$};
        \node at (axis cs:3.2,0.85) [rotate=30] {$t=1\,$s};
        \node at (axis cs:5.2,0.75) [rotate=30] {$t=2\,$s};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}\par
  }
  \caption{No gráfico da esquerda, está representada a função $\exp[-(x/2-t)^2]$
    (SI)
    nos instantes $t=0$, $t=1$\,s e $t=2$\,s. A perturbação descrita por esta
    onda propaga-se sem alteração de forma com velocidade $v=2$\,m/s. No grafico
    da direita, representa-se a função $exp[-(0,5x-t)^2/(1,5t)]/(1+t/4)$ (SI),
    nos mesmos instantes. Esta função, claramente, propaga-se com alteração de
    forma: à medida que o tempo passa, a sua amplitude vai diminuindo e a sua
  largura vai aumentando.\label{fig:20-040}}
\end{figure}
A propagação de ondas sem
alteração de forma é mais simples de descrever e, por isso, é nessas que nos iremos
concentrar. Veremos mais à frente que o formalismo que vai ser desenvolvido pode
ainda ser aplicado a propagações com alteração de forma. 

Vamos, para já, estudar o caso unidimensional (em que a função de onda depende
de apenas uma coordenada espacial, $x$, e do tempo), com menor complexidade
matemática. Consideremos então um sinal ondulatório que se propaga sem alteração
da forma com velocidade\footnote{Por ``velocidade'' ententenda-se aqui
``componente escalar da velocidade". Isto é, $v_x$ pode ser positivo, caso em
que a onda se propaga no sentido positivo do eixo dos $x$; ou pode ser negativo,
quando a onda se propaga no sentido negativo desse mesmo eixo.} $v_x$ ao longo
do eixo dos $x$, com função de onda $\psi(x, t)$. Dizer que a onda se propaga sem
alteração da forma é equivalente a dizer que os valores que a função de onda
apresenta num num dado instante são, num intervalo de tempo $\delta t$, todos
deslocados ao longo da reta dos $x$, sofrendo uma translação, igual para todos,
de $v\delta t$. Seja $\psi_0(x)=\psi(x, t_0=0)$ a forma da função de onda no
instante $t_0=0$. De acordo com o que acabámos de dizer, o valor que esta função
toma num ponto particular qualquer $x_0$ é transportado, no intervalo de tempo
$\delta t=t-t_0=t$, para o ponto $x=x_0+v_x\delta t$. Ou seja,
\begin{equation*}
  \psi(x_0+v_x\delta t, t)=\psi_0(x_0),
\end{equation*}
expressão que, escrita em função da coordenada $x$ do ponto final (e tendo em
conta a escolha $t_0=0$), toma a forma
\begin{equation}\label{eq:constformwave}
  \psi(x, t)=\psi_0(x-v_xt).
\end{equation}

Deduzimos esta igualdade considerando apenas que a função $\psi$ depende de $x$ e
$t$ de tal modo que os seus valores se movem de ponto para ponto, sem alteração
de forma, com o passar do tempo. Ela é, assim, satisfeita por todas as funções
com aquele comportamento.

Consideremos uma perturbação que se propaga sem alteração de forma com função de
onda $\psi(x, t)=\psi(x-v_xt)$. Seja $u=x-v_xt$. Então $\psi(x-v_xt)=\psi(u)$ e
temos
\begin{align*}
    \pd{\psi}{x}&=\pd{u}{x}\td{\psi_0}{u}=\td{\psi_0}{u}&
    \frac{\partial^2\psi}{\partial x^2}&=\pd{u}{x}\td{}{u}\left(\pd{\psi_0}{x}
        \right)=\frac{\text{d}^2\psi_0}{\text{d}u^2}\\
    \pd{\psi}{t}&=\pd{u}{t}\td{\psi_0}{u}=-v_x\td{\psi_0}{u}&
    \frac{\partial^2\psi}{\partial t^2}&=\pd{u}{t}\td{}{u}\left(\pd{\psi_0}{t}
        \right)=v_x^2\frac{\text{d}^2\psi_0}{\text{d}u^2}
\end{align*}
Comparando as duas igualdades do lado direito concluímos que
\begin{equation}\label{eq:waveq}
    \frac{\partial^2\psi}{\partial x^2} =
        \frac{1}{v_x^2} \frac{\partial^2\psi}{\partial t^2}.
\end{equation}
Esta é a equação diferencial satisfeita pelas funções de onda das ondas
unidimensionais que se propagam sem alterações de forma, com velocidade
constante $v_x$ ao longo do eixo dos $x$. Chama-se, apropriadamente,
\emph{equação de onda unidimensional.} Os fenómenos ondulatórios atrás
referidos, quando reduzidos a uma dimensão, são descritos através funções de
onda que satisfazem a equação de onda unidimensional.


\subsection{O princípio da sobreposição}
Uma vez que a derivada (ou a dupla derivada) de uma combinação linear de funções
é igual à combinação linear correspondente das derivadas de cada
uma\footnote{Isto é,
    $\displaystyle\pd{}{x}(a_1\psi_1+a_2\psi_2+\ldots+a_n\psi_n)=
a_1\pd{\psi_1}{x}+a_2\pd{\psi_2}{x}+\ldots+a_n\pd{\psi_n}{x}.$}, então a soma
de duas soluções (ou a combinação linear de qualquer número de soluções) da
equação de onda é ainda uma solução da equação de onda. A esta propriedade das
ondas chama-se \emph{princípio de sobreposição.} Em termos práticos, isto
significa que quando numa região do espaço coincidem duas ondas com a mesma
natureza $\psi_1(x, y, z, t)$ e $\psi_2(x, y, z, t)$, o valor da perturbação
ondulatória resultante é igual, em cada ponto e em cada instante, à soma das
duas, isto é,
\begin{equation*}
\psi(x, y, z, t)=\psi_1(x, y, z, t)+\psi_2(x, y, z, t).
\end{equation*}

\section{Ondas sinusoidais}\label{sec:hamonicwaves}
As funções de onda podem ter formas muito variadas. Por exemplo, a
Figura~\ref{fig:20-cello} ilustra a forma como a pressão atmosférica varia com o
tempo em duas ondas de som, uma produzida por um diapasão, a outra por um
violoncelo, ambos a tocar a mesma nota (Lá 4).
\begin{figure}[htb]
{\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figs/f20-cello.png}\par
}
\caption{Dependência da pressão atmosférica com o tempo, numa onda de som
produzida por um diapasão (em cima) e por um violoncelo (em baixo), ambos a
tocar a nota Lá 4. (Adaptado de
\protect\url{https://processing.org/tutorials/sound/})\label{fig:20-cello}}
\end{figure}
Apesar desta grande diversidade, é possível um tratamento relativamente
unificado das diferentes formas de onda porque se demonstra que qualquer função
fisicamente razoável se pode escrever como combinação de funções seno e cosseno.
A técnica matemática para construir essas sobreposições chama-se análise de
Fourier. Mais tarde estudaremos essa técnica em algum detalhe mas, para já, é
suficiente saber que ela existe e que, por isso, basta-nos estudar o
comportamento e propriedades das funções de onda com forma sinusoidal (isto é,
com a forma do seno ou do cosseno), pois qualquer outra função de onda pode ser
construída com sobreposições dessas funções.

\subsection{``Anatomia'' de uma onda sinusoidal} Consideremos por enquanto o caso unidimensional, para introduzir pouco a pouco o
formalismo matemático. As ondas sinusoidais (que também são conhecidas como
\emph{ondas harmónicas} ou \emph{ondas monocro\-máticas}) unidimensionais são
funções da posição e do tempo com a forma genérica
\begin{equation}\label{eq:hwav}
    \psi(x, t)=A\cos\left(\frac{2\pi}{\lambda}\left[x-v_xt\right]+
            \varphi_0\right),
\end{equation}
com $A$, $\lambda$, $v_x$ e $\varphi_0$ constantes.
Nesta equação, $x$ e $t$ representam, respetivamente, a posição e o tempo, e
$v_x$ a componente escalar da velocidade de propagação da onda.\footnote{Recorde
que dizer que $v_x$ é a componente escalar da velocidade de propagação significa
dizer que é um número real que pode ser positivo (quando a propagação se faz no
sentido positivo do eixo dos $x$) ou negativo (quando se faz no sentido
oposto).}
Note-se que esta expressão para uma onda harmónica satisfaz a condição geral das
ondas que se propagam sem alteração da forma da eq.~\eqref{eq:constformwave}.
Logo, deve satisfazer a equação de onda~\eqref{eq:waveq}. Verifique-o!

Os parâmetros que caracterizam a função de onda têm os nomes
\emph{amplitude} ($A$), \emph{comprimento de onda} ($\lambda$), e
\emph{constante de fase} ($\varphi_0$). A propósito, chama-se \emph{fase} da onda
ao argumento da função trignométrica, ou seja, à função da posição e do tempo
\begin{equation}\label{eq:harmonicphase}
\phi(x, t)=\frac{2\pi}{\lambda}(x-v_xt)+\varphi_0.
\end{equation}
Os argumentos das funções transcendentes (como é o caso da função cosseno) devem
ser adimensionais; assim, a fase de uma onda não tem dimensões, pelo que
$\lambda$ deve ser uma distância.  A amplitude tem as dimensões da função de
onda e, assim, depende da natureza da onda; pode ser uma distância (como nas
ondas do mar ou nas vibrações de uma corda esticada), mas pode também ter outras
dimensões, como já foi dito.

Vejamos o significado e o efeito de cada um destes parâmetros\footnote{O que a
seguir se afirma pode, \emph{e deve,} ser verificado com uma calculadora
gráfica ou uma folha de cálculo. Programe a forma da função de onda
substituindo os parâmetros $A$, $\lambda$, $v_x$ e $\varphi_0$ por valores
constantes à sua escolha e dando a $t$ um valor fixo; visualise o gráfico da
função de $x$ assim definida; veja o que acontece ao gráfico para
valores de $t$ crescentes; repare no que se modifica quando altera o valaor de
algum destes parâmetros.}.
Na Figura~\ref{fig:20-050} apresentam\--se os gráficos de uma função harmónica
como função de $x$, em três instantes $t=0$ (linha contínua), $t=0,15$\,s (linha
a tracejado) e $t=0,3$\,s (linha a pontilhado). Na função de onda representada, os
valores dos parâmetros são $A=0,75$, $\lambda=1,5$\,m, $v_x=1,5$\,m/s e
$\varphi_0=0$.  Observando o gráfico, notamos que o valor da amplitude, $0,75$,
é o módulo dos extremos de variação da função; notamos também que a distância
entre os picos sucessivos da onda, num determinado instante, tem o valor que
atribuímos ao comprimento de onda $\lambda$.
\begin{figure}[htb]
{\centering
    \input{figs/f20-050.pgf}\par
}
\caption{Gráficos da função de onda
$\psi(x, t)=A\cos(2\pi[x-v_xt]/\lambda+\varphi_0)$, com $A=0,75$, $\lambda=1,5$,
$v_x=1,5$\,m/s e $\varphi_0=0$, para $t=0$ (linha a cheio), $t=0,15$\,s (linha a
tracejado) e $t=0,3$\,s (linha a pontilhado).\label{fig:20-050}}
\end{figure}
A figura também mostra que, à medida que o tempo avança, a função de onda
aparece deslocada cada vez mais para a direita: a perturbação sinusoidal
\emph{propaga-se}. Quanto tempo decorre entre a passagem de dois máximos
sucessivos num dado sítio? Esse é o intervalo de tempo necessário para a onda
percorrer uma distância igual ao seu comprimento de onda, ou seja, esperamos que
tenha o valor $\delta t=\lambda/|v_x|=1,0$\,s. Da figura, notamos que em 0,3\,s,
a onda avança 0,45\,m; proporcionalmente, avançará 1,5\,m em 1,0\,s, como
esperávamos. O tempo que decorre entre a chegada a um dado ponto de dois máximos
sucessivos (ou mínimos sucessivos ou, mais em geral, dois pontos com fase
equivalente sucessivos) chama-se \emph{período} da onda e é normalmente
representado com a letra $T$.  Desta análise concluímos o seguinte:
\begin{itemize}
\item
    a \emph{amplitude} de uma onda harmónica é o valor máximo dos desvios da
    função de onda relativamente ao seu valor médio. É a amplitude da oscilação;
\item
    o \emph{comprimento de onda} de uma onda harmónica é a distância entre
    máximos sucessivos dessa onda;
\item
    o \emph{período} $T=\lambda/|v_x|$ de uma onda harmónica é a duração do
    intervalo de tempo entre a passagem de dois máximos sucessivos da onda num
    ponto dado.
\end{itemize}
Falta discutir o significado da constante de fase $\varphi_0$. Este parâmetro está
relacionado com o valor inicial (para $t=0$) da onda na origem (em $x=0$).
Escolhendo, como fizemos acima, $\varphi=0$, resulta $\psi(x=0, t=0)=A$. Caso a onda
que queremos descrever se anulasse (por exemplo) no instante inicial e na
origem, escolheríamos $\varphi=\pi/2$. Para uma dada onda, podemos sempre escolher
$\varphi_0=0$ definindo de forma conveniente as origens espacial e temporal. Para
além disso, podemos escolher a função seno ou a função cosseno na descrição da
onda, ajustando convenienemente o valor da constante de fase, dado que $\sin
x=\cos(x-\pi/2),\ \forall x\in \mathbb{R}$. Ou seja, enquanto que a amplitude, o
comprimento de onda e a velocidade de propagação de uma onda são propriedades da
onda em si, o valor da constante de fase depende também de escolhas que cada um
faz mais ou menos arbitrariamente.
 
\subsubsection{Frequência, frequência angular e vetor de onda}
A \emph{frequência} de uma onda sinusoidal é o número de máximos da onda que
atingem um determinado ponto por unidade de tempo. Assim, a frequência é o
inverso do período:
\begin{equation*}
    f=\frac{1}{T}=\frac{|v_x|}{\lambda}.
\end{equation*}
A frequência exprime-se no SI em \emph{ciclos por segundo,} grandeza a que se dá
o nome de \emph{hertz} (Hz).

Seja $v=|v_x|$ o módulo da componente escalar da velocidade e $s=v_x/v=\pm1$ o
seu sinal. Fisicamente, $v$ traduz a rapidez com que a onda se propaga e $s$ o
sentido em que a propagação se dá. Obviamente, temos
\begin{equation*}
v_x=sv,\qquad\text{ com }s^2=1.
\end{equation*}
Usando estas igualdades na expressão da fase da eq.~\eqref{eq:harmonicphase},
podemos reescrevê-la como
\begin{align}
    \phi(x, t)&=\frac{2\pi}{\lambda}(s^2x-svt)+\varphi_0=
    \frac{2\pi}{\lambda}s(sx-vt)+\varphi_0\nonumber\\
&=s(k_xx-\omega t)+\varphi_0,\label{eq:hrmonicphase}
\end{align}
onde
\begin{equation}
k_x=\frac{2\pi}{\lambda}s
\end{equation}
é um número real positivo ou negativo que pode ser interpretado como a
componente escalar de um vetor que tem o sentido da propagação da onda (o seu
sinal é igual ao de $v_x$), a que se dá o nome de \emph{vetor de onda}, e
\begin{equation}
\omega=\frac{2\pi}{\lambda}v=\frac{2\pi}{T}=2\pi f
\end{equation}
é um real positivo chamado \emph{frequência angular}, que mais não é que a
frequência da onda, expressa em radianos por segundo em vez de em ciclos por
segundo. Substituindo agora a expressão da fase da eq.~\eqref{eq:hrmonicphase}
na função de onda da eq.~\eqref{eq:hwav}, obtemos
\begin{equation*}
\psi(x, t)=A\cos(s[k_xx-\omega t] +\varphi_0),
\end{equation*}
e podemos ``deixar cair'' o sinal $s$ ajustando convenientemente
o valor da constante de fase, resultando uma forma muito usual
(bastante mais frequente que a da eq.~\eqref{eq:hwav}) da expressão da função de
onda harmónica sinusoidal:
\begin{equation}\label{eq:hwav2}
\psi(x, t)=A\cos([k_xx-\omega t] +\varphi_0).
\end{equation}

Para encerrar esta já longa secção sobre a representação matemática das funções
sinusoidais, deixo como exercício a demonstração da equivalência com as
eqs.~\eqref{eq:hwav} e~\eqref{eq:hwav2} de uma terceira expressão para as ondas
sinusoidais:
\begin{equation}\label{eq:hwav3}
\psi(x, t) = A\cos\left(2\pi\left[\frac{x}{\lambda}\pm\frac{t}{T}\right]+\varphi_0
\right),
\end{equation}
onde os vários símbolos têm o significado já introduzido e o sinal a tomar no
parentesis reto é o oposto ao de $v_x$.

\subsection{Diferença entre as fases de uma onda sinusoidal em dois pontos do
seu trajeto}
\label{sec:dfidx}
Veremos mais tarde que a diferença entre as fases de duas ondas tem uma grande
importância nos fenómenos de interferência.  Em muitas situações, as duas ondas
que interferem resultam de uma mesma onda, e a diferença de fase entre elas é
gerada por percorrerem diferentes caminhos até ao ponto onde se sobrepõem.  Por
isso, é importante saber calcular a variação na fase de uma onda de um ponto
para outro do seu trajeto.
Consideremos uma onda sinusoidalgenérica que se propaga ao longo do eixo dos
$x$ com função de onda (parametrizada como na eq.~\eqref{eq:hwav3})
\begin{equation*}
\psi(x, t)=A\
    \cos\left(2\pi\left[\frac{x}{\lambda}-\frac{t}{T}\right]+\phi\right),
\end{equation*}
e sejam $x_1$ e $x_2$ as coordenadas de dois pontos no eixo dos $x$.  Os valores
da fase da onda nestes dois pontos num dado instante $t$ são
\begin{align*}
  \phi_1&=2\pi\left(\frac{x_1}{\lambda}-\frac{t}{T}\right)+\phi&
\phi_2&=2\pi\left(\frac{x_2}{\lambda}-\frac{t}{T}\right)+\phi.
\end{align*}
A variação de fase é, então,
\begin{align}
  \delta\phi&=\phi_2-\phi_1=2\pi\frac{x_2-x_1}{\lambda}\nonumber\\
            &= 2\pi\frac{\delta x}{\lambda}.\label{eq:deltaphix}
\end{align}
A diferença de fases de uma onda em dois pontos do seu trajeto é, assim, uma
medida do número de oscilações da onda que cabem no segmento compreendido entre
os dois pontos, expressa em radianos.  Esta fórmula será usada repetidamente no
Capítulo~\ref{chpt:superp}.



%Frequentemente, a função de onda harmónica encontra-se parametrizada numa forma
%alternativa à apresentada na eq.~\eqref{eq:hwav}:
%\begin{equation*}
%  \psi(x, t)=A\cos\left(kx\pm\omega t+\phi_0\right).
%\end{equation*}
%Os parâmetros $k$ e $\omega$, chamados respetivamente \emph{vetor de
%onda}\footnote{Mas em discussões unidimensionais é mais comum a designação de
%\emph{número de onda.}} e \emph{frequência angular,} relacionam\-\mbox{-se} com o
%comprimento de onda e com o período como
%\begin{align*}
%  k&=\frac{2\pi}{\lambda}&\omega=\frac{2\pi}{T}=2\pi f.
%\end{align*}
%O primeiro destes parâmetros representa a taxa espacial de variação da fase
%(\emph{quanto é que a fase varia por unidade de comprimento, num dado instante});
%a segunda, representa a taxa temporal de variação da fase (\emph{quanto é que a
%fase varia por unidade de tempo, num dado local}).
%
%Podemos calcular facilmente a velocidade de propagação de uma onda harmónica
%dividindo o seu comprimento de onda pelo tempo que ela demora a percorrer essa
%distância, ou seja, pelo seu período:
%\begin{equation*}
%  v=\frac{\lambda}{T} = \lambda f=\frac{\omega}{k}.
%\end{equation*}

\section{Representação complexa de ondas sinusoidais}
\subsection{Números complexos}
Seja \iu~um número não real a que chamamos \emph{unidade imaginária,} definido
como
\begin{align*}
  \iu&=\sqrt{-1}&\iu^2&=-1.
\end{align*}
Chamamos \emph{número imaginário} ao produto da unidade imaginária por um número
real e \emph{número complexo} à soma de um número real e de um número
imaginário:
\begin{alignat*}{3}
  \iu a,  &&\quad   a\in\mathbb{R} & \qquad &&\text{número imaginário}\\
  a+\iu b,&&\quad a, b\in\mathbb{R} & \qquad &&\text{número complexo}
\end{alignat*}
O conjunto de todos os números complexos representa-se pelo símbolo
$\mathbb{Z}$. Dado um número complexo ${z}=a+\iu b$, chamamos \emph{parte
real} à sua parcela real e \emph{parte imaginária} ao número real que
multiplica a unidade imaginária:
\begin{equation*}
  {z}=a+\iu b,\quad a, b\in\mathbb{R} \quad \Rightarrow
  \begin{cases}
    \Re( z) &= a\qquad\text{parte real de } z\\
    \Im( z) &= b\qquad\text{parte imaginária de } z
  \end{cases}
\end{equation*}

O \emph{complexo conjugado} de um número complexo é o número complexo que se
obtém ao trocar o sinal à sua parte imaginária:
\begin{equation*}
   z = a+\iu b,\qquad a, b\in\mathbb{R}:\qquad  z^*=a-\iu b.
\end{equation*}

Um número complexo tem dois graus de liberdade reais independentes (as suas
partes real e imaginária). Nesse aspeto, é como um vetor de um espaço
bidimensional e, nesse sentido, pode ser representado como um ponto num plano
chamado \emph{plano complexo} (ou \emph{plano de Argand}), cujas coordenadas
cartesianas são as partes real e imaginária do número
\begin{figure}[htb]
  {\centering
    \begin{tikzpicture}
      \draw [->] (-0.5,0) -- +(3.55,0) node[right] {$\Re( z)$};
      \draw [->] (0,-0.5) -- +(0,2.5) node[right] {$\Im( z)$};
      \fill (30:2.5) circle(0.05) coordinate (z) node[above right]
        {$ z=a+\iu b$};
        \draw [thin, dashed] (0,0) -| (z) -- (z) -- (z)-|(0,0);
        \draw (0,0) --(z) node [midway, above, sloped] {$| z|$};
        \draw (30:1.0) arc(30:0:1.0) node [above,xshift=5mm]{$\Arg( z)$};
    \end{tikzpicture}\par
  }
  \caption{Plano de Argand. Cada número complexo é representado por um ponto
    cujas coordenadas cartesianas são as suas partes real e
  imaginária.\label{fig:argplane}}
\end{figure}

O \emph{módulo} de um número complexo é a ``distância'' que o separa da origem
no plano complexo, ou seja,
\begin{equation*}
   z = a+\iu b \Rightarrow | z|= \sqrt{a^2+b^2}=\sqrt{z\,z^*}.
\end{equation*}
Chama-se \emph{argumento} de um número complexo ao ângulo que o segmento que o
une à origem no plano complexo faz com o eixo real. Assim,
\begin{equation*}
   z = a+\iu b \Rightarrow \Arg( z)=\arctan\frac{b}{a},\quad
  \text{(mas atenção aos sinais e quadrantes).}
\end{equation*}
O módulo e o argumento de um número complexo podem, assim, ser vistos como as
coordenadas polares dos pontos que representam os números complexos no plano
complexo.

\subsection{Operações algébricas elementares}
As operações algébricas com números complexos seguem as mesmas regras que as
operações com números reais, complementadas com a da definição da unidade
imaginária, $\iu^2=-1$. Assim, dados $ u=a+\iu b$ e $ z=c+\iu d$,
\begin{description}
  \item[produto com um real]
    \begin{align*}
      \text{se }x\in\mathbb{R},\ x u&=x(a+\iu b)=xa+\iu xb;
    \end{align*}
  \item[adição/subtração] 
    \begin{align*}
       u\pm z &= (a+\iu b)\pm(c+\iu d) = (a\pm c) + \iu(b\pm d);
    \end{align*}
  \item[multiplicação]
    \begin{align*}
       u \,  z &= (a+\iu b)(c+\iu d)=\\
                           &=ac+\iu ad+ \iu bc+\iu^2 bd=(ac-bd)+\iu(ad+bc);
    \end{align*}
  \item [divisão] esta operação faz-se em dois passos: multiplica-se o numerador
    e o denominador pelo complexo conjugado do denominador; deste modo,
    transforma-se o denominador num número real (o quadrado do módulo do
    denominador original) e usa-se a regra do produto com um número real para
    completar o cálculo:
    \begin{align*}
      \frac{ u}{ z} &= 
        \frac{ u}{ z}\frac{ z^*}{ z^*}=
        \frac{ u  z^*}{|z|^2}\\
        &=\frac{(ac+bd)+\iu(bc-ad)}{c^2+d^2}
    \end{align*}
\end{description}

\subsection{Fórmula de Euler}
Considere a função complexa de uma variável real ($t\in\mathbb{R}$)
\begin{equation*}
  f(t) = \text{e}^{-\iu t}\left(\cos t+\iu \sin t\right),\qquad f(0)=1.
\end{equation*}
A derivada de $f$,
\begin{equation*}
  f'(t) = -\iu\e^{-\iu t}(\cos t+\iu \sin t)+
  \e^{-\iu t}(-\sin t+\iu \cos t)=0,
\end{equation*}
é identicamete nula, pelo que $f(t)$ é uma função constante. Uma vez que
$f(0)=1$, concluímos que $f(t)=1\ \forall t$, ou seja,
\begin{equation*}
  \e^{\iu t}=\cos t+i\sin t.
\end{equation*}
Esta fórmula chama-se \emph{Fórmula de Euler}.

Usando a fórmula de Euler é possível uma outra representação dos números
complexos. Dado um número complexo arbitrário $ z=a+\iu b$, considere-se o
número $ u = | z|\exp\left[\iu\Arg( z)\right]$. De
acordo com a fórmula de Euler, 
\begin{align*}
  \Re( u)&=| z|\cos[\Arg( z)]=a\\
  \Im( u)&=| z|\sin[\Arg( z)]=b,
\end{align*}
ou seja, os dois números $ z$ e $ u$ são iguais e as duas expressões
$a+\iu b$ e $| z|\exp(\iu\theta)$, com
$| z|=\sqrt{a^2+b^2}$ e $\theta=\arctan(b/a)$, são representações
equivalentes desse número.

\subsection{A representação de funções sinusoidais}
\label{sec:complexharm}
A representação complexa de funções sinusoidais consiste em fazer a substituição
\begin{equation*}
  \cos\phi \rightarrow \e^{\iu \phi}.
\end{equation*}
Claro que, nesta substituição, estamos a introduzir uma quantidade imaginária
($\iu\sin\phi$) que não estava presente na expressão inicial. Mas, em muitos
cálculos com interesse na física, essa parte imaginária ilegitimamente
introduzida não afeta a parte real, que representa a variável física relevante.
Nessas condições, não incorremos em erro com este procedimento, desde que no
final tomemos a parte real do resultado, descartando assim a parte imaginária
que não nos interessa. Assim, no caso da função de onda, iremos frequentemente
representá-la como
\begin{equation*}
  \psi(x, t)=A\cos(kx-\omega t+\varphi_0)
    \stackrel{!}{=}A\e^{\iu(kx-\omega t+\varphi_0)}
\end{equation*}
onde o símbolo $\stackrel{!}{=}$ indica que apenas a parte real da expressão no
lado direito deve ser considerada na igualdade. Daqui para a frente, esse
cuidado será subentendido, pelo que não voltaremos a usar este símbolo.

A representação complexa das ondas sinusoidais é usada porque simplifica imenso
algumas operações analíticas. Por exemplo, as derivações em ordem a $t$ ou em
ordem a $x$ de uma onda harmónica traduzem-se simplesmente na multiplicação por
um fator:
\begin{align*}
  \pd{}{t}\psi(x, t)&=-\iu\omega\psi(x, t)\\
  \pd{}{x}\psi(x, t)&=\iu k\psi(x, t).
\end{align*}

A representação complexa de funções periódicas é válida desde que não se
realizem operações em que a parte imaginária da representação (que é descartada
no final) ``infeta'' a parte real (que se toma no final dos cálculos como
resultado). As operações válidas incluem o produto com funções ou números reais, a adição e
subtração com funções ou números complexos e as derivações e integrações em
ordem a variáveis reais. As inválidas incluem produtos com números ou funções
complexas.
No estudo das ondas em geral, e da óptica em particular, as operações mais
frequentemente realizadas são da primeira espécie, ``legais''. Quando for
necessário realizar cálculos envolvendo operações ``ilegais'', teremos que
reverter para a representação trignométrica. (Sempre que isso acontecer nestes
apontamentos, será feita a devida chamada de atenção.)

\section{Ondas em duas e três dimensões}
Até agora, considerámos apenas ondas unidimensionais, isto é, cuja fase depende
apenas de uma coordenada e do tempo. Estas ondas são apropriadas para descrever
alguns fenómenos, como as ondas de vibração numa mola elástica, as ondas
transversais de vibração nas cordas das guitarras, ou a propagação do som num
tubo estreito, como uma mangueira ou uma flauta. Mas a intensidade luminosa das
ondas de luz provenientes de uma lâmpada, por exemplo, depende das três
coordenadas espaciais $x$, $y$ e $z$. Como descrever ondas 3D como estas?

\subsection{Frentes de onda}
\subsubsection*{Fase de uma onda em três dimensões}
Tal como nas situações unidimensionais, as ondas em três dimensões\footnote{Para
  não complicar a leitura (e a escrita), refere-se a seguir apenas o caso 3D e
  omitem-se as referências às situações bidimensionais.  Mas o que é dito é
  válido também para duas dimensões apenas com ligeiras adaptações bastante
  óbvias; quase sempre, bastará reduzir $(x, y, z, t)$ a $(x, y, t)$.} são
  descritas por funções da posição e do tempo, $\psi(\vec r, t)$. Nos casos que
  mais nos interessam, o valor da função de onda depende de alguma variável
  escalar que combina as variáveis posicionais (as coordenadas) e
  temporais (o tempo) de que depende a função de onda. A essa variável chamamos
  \emph{fase}. Esta definição é uma adaptação direta da noção de fase usada até
  agora no estudo das ondas em uma dimensão.

\subsubsection*{Superfícies de nível de funções do espaço}
Como discutimos na Secção~\ref{sec:surfgraf}, as funções contínuas de duas
variáveis $x$ e $y$ podem ser representadas graficamente pelas chamadas
\emph{curvas de nível}, linhas do plano $xy$ nas quais a função tem valor
uniforme. Encontramos estas curvas em cartas topográficas para indicar a
altitude do terreno, ou em cartas meteorológicas, normalmente para representar a
pressão atmosférica ou a temperatura. Do mesmo modo, as funções de três
variáveis $x$, $y$ e $z$ são caraterizadas por \emph{superfícies de nível,}
formadas por pontos onde a função apresenta um mesmo valor. Por exemplo, as
superfícies de nível do potencial gravítico na vizinhança da superfície
terrestre ($U=g(z-z_0$)) são planos horizontais; as da intensidade luminosa
(veremos mais tarde como se define, mas para já serve a noção intuitiva) em
torno da chama de uma vela têm forma aproximadamente esférica, com centro na
chama.

\subsubsection{Frentes de onda são superfícies de nível da fase da onda}
Chamamos às superfícies de nível da fase de uma onda \emph{frentes de
onda.} Como as ondas se propagam (ou seja, mais matematicamente, como as funções
de onda dependem também do tempo $t$), as suas superfícies de nível (ou seja, as
frentes de onda) vão-se deslocando, ampliando, deformando, à medida que o tempo
passa.

\subsubsection{A função de onda varia apenas na direção perpendicular à frente
de onda} Dizer que as frentes de onda são superfícies de nível da função de onda
(ou, equivalentemente, da \emph{fase} da onda) é dizer que esta mantém o seu
valor quando se consideram variações de posição segundo direções tangentes à
frente de onda. Ou seja, é dizer que a função de onda (e a fase) só depende de
ponto para ponto na direção perpendicular às frentes de onda.

\subsubsection{A propagação faz-se perpendicularmente às frentes de onda}
Uma vez que o valor da função de onda é o mesmo em todos os pontos de uma frente
de onda, não são observáveis propagações da onda em direções tangentes às suas
frentes de onda. Ou seja, a propagação das ondas faz-se de tal modo que cada
porção de frente de onda apenas avança na direção que lhe é perpendicular.

\subsubsection{A forma das ondas é a das frentes de onda}
As frentes de onda das ondas que se formam na superfície de um lago calmo quando
nela cai uma pedra têm forma circular, com centro no ponto da superfície onde a
pedra caiu; dizemos nesse caso que se trata de ondas circulares. A forma das
frentes de onda das ondas de choque de uma explosão aérea têm forma esférica,
com centro no ponto onde a explosão se deu; as das ondas de luz produzidas por
fontes luminosas pequenas são também esféricas; nestes casos falamos de ondas
esféricas.  Em regiões muito afastadas de uma fonte de ondas esféricas o raio
das frentes de onda é tão elevado que, para muitos efeitos, e quando
analisamos porções pequenas da frente de onda, as podemos considerar
planas\footnote{Tal como a superfície da Terra: é esférica mas, como o seu raio
  (6400\,km) é muito maior do que as distâncias a que estamos acostumados no dia
  a dia, quase sempre pensamos nela como plana.}.
A Figura~\ref{fig:oof040} ilustra algumas porções de frentes de onda de uma onda
plana (à esquerda) e de frentes de onda de uma onda esférica (à direita).  Como
cada frente de onda avança na direção que lhe é perpendicular, as duas
representações na Figura~\ref{fig:oof040} podem também interpretar-se como
representações das \emph{mesmas} frentes de onda em diferentes instantes.
\begin{figure}[htb]
  {\centering
    \tdplotsetmaincoords{65}{110}
    \begin{tikzpicture}[tdplot_main_coords]
      \small
      \coordinate (O) at (0, 0, 0);

      \draw [-latex] (0,0,0) -- (1.8,0,0) node[pos = 1.2] {\(x\)};
      \draw[-latex] (O) -- (0, 0, 1.3) node[pos = 1.15] {\(z\)};

      \draw(0,0,0) -- (0,0.5,0);
      \foreach \yi/\yf in {0.5/1.5, 1.5/2.5, 2.5/3.5, 3.5/4.5} {%
        \draw[fill=gray!50, opacity = .8]
              (-1,\yi, -0.9) -- (1, \yi, -1)
           -- (1, \yi,  1) -- (-1, \yi,  0.9) -- cycle;
        \draw (0,\yi,0) -- (0,\yf,0);
       }
      \draw [-latex] (-0.5,3.5,0.5) -- (-0.55,4.6,0.5) node [right] {$\vec v$};
      \draw [-latex] (0.5,3.5,-0.5) -- (0.55,4.6,-0.5) node [right] {$\vec v$};
      \draw [-latex] (0,4.5,0) -- (0,4.6,0) node[below]{$y$};
    \end{tikzpicture}
    \hspace{1cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \begin{tikzpicture}[x=(225:0.707cm),y=(0:1cm),z=(90:1cm), >=stealth]
      \tikzset{cs/3d/.code args={#1:#2:#3}{%
      \pgfpointxyz{(#1)*sin(#2)*cos(#3)}{(#1)*sin(#2)*sin(#3)}{(#1)*cos(#2)}}}
      \tikzdeclarecoordinatesystem{3d}{\tikzset{cs/3d={#1}}}%     
      \tikzset{spherical patch/.style args={#1:#2:#3:#4}{insert path={
      [smooth, samples=3, line join=round]
      plot [domain=0:#3] (3d cs:{#4}:{#1+\x}:{#2}) --
      plot [domain=0:#3] (3d cs:{#4}:{#1+#3}:{#2+\x}) --
      plot [domain=#3:0] (3d cs:{#4}:{#1+\x}:{#2+#3}) --
      plot [domain=#3:0] (3d cs:{#4}:{#1}:{#2+\x}) -- cycle}}}
      \small
      \draw [->] (0,0)--(225:0.707cm) node[pos=1.2]{$x$};
      \draw [->] (0,0)--(90:1cm) node[pos=1.2]{$z$};
      \def\k{75} \def\j{90}
      \foreach \i [evaluate={\z=30/(\i+1); \p=\i; \q=(\i+1);}] in {0, 1, 2, 3}{
        \draw [-] (3d cs:\p:\j:\k) -- (3d cs:\q:\j:\k);
          \foreach \t in {0,...,\i}\foreach \a in {0,...,\i}
            \draw [gray, fill=gray!50, fill opacity=0.75, 
                   spherical patch={75+\t*\z:60+\a*\z:\z:\q}];
      }
      \draw [->] (3d cs:4:\j:\k) -- (3d cs:5:\j:\k) node[pos=1.1]{$\vec v$};  
      \def\k{85} \def\j{80}
      \draw [->] (3d cs:4:\j:\k) -- (3d cs:5:\j:\k) node[pos=1.1]{$\vec v$};  
      \def\k{65} \def\j{100}
      \draw [->] (3d cs:4:\j:\k) -- (3d cs:5:\j:\k) node[pos=1.1]{$\vec v$};  
    \end{tikzpicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \caption{Diferentes frentes de onda (ou a mesma frente, representada em
      instantes diferentes) de uma onda plana que se propaga na direção do eixo
      dos $y$ (à esquerda). À direita apresentam-se diferentes frentes de onda
      (ou a mesma frente de onda em diferentes instantes) de uma onda esférica.
      Na vizinhança do centro da porção de onda representada, a forma da frente
      onda é parecida com a das frentes de ondas planas representadas na
      esquerda.
      Note que em diferentes pontos da frente de onda de uma onda esférica, a
      direção de propagação é diferente. (A imagem da direita foi adaptada de
      uma apresentada num post no \LaTeX{} Stack Exchange, disponível em
      \protect\url{http://tex.stackexchange.com/questions/262015/drawing-wave-propagation-using-tikz}.)
      \label{fig:oof040}}\par
  }
\end{figure}

\subsection{Ondas planas 3D}
As ondas planas têm especial interesse por serem mais simples e também porque
são boas aproximações para qualquer tipo de ondas desde que se considerem apenas
regiões suficientemente pequenas das suas frentes de onda. Em particular,
podemos quase sempre considerar planas as ondas de luz dos feixes laser, as que
nos chegam dos astros e de quaisquer fontes suficientemente afastadas.

As ondas planas têm frentes de onda planas. Por definição de frente de onda, o
valor da função de onda em todos os pontos de uma mesma frente de onda é
o mesmo. Então, a função de onda depende da posição apenas pela variação com a
posição \emph{ao longo} da direção perpendicular às frentes de onda, ou seja, ao
longo da direção de propagação.

Consideremos uma onda plana arbitrária com frentes de onda como as representadas
na Figura~\ref{fig:f050}.
\begin{figure}[htb]
  {\centering
    \begin{tikzpicture}
      \small
	\small
	\draw[thin,->] (-0.2,0) -- (0.75,0) node[below] {$x$};
	\draw[thin,->] (0,-0.2) -- (0,0.75) node[left] {$y$};
	\coordinate (o) at (0,0);

	\pgfmathsetmacro{\a}{10}	
	\foreach \d/\n in {1.2/z, 1.5/c, 1.9/a, 2.15/b, 3.0/d} {
		\draw [very thick,gray,name path=\n](\a:\d)+(\a+90:1.35)--+(\a+270:0.8);
      }

	\path [name path=r] (o) -- (35:3);
	\path [name intersections={of=r and a}];
	\coordinate (p) at (intersection-1);
	\draw [->] (o) -- ($(o)!0.99!(p)$) node[shift={(-2mm,0.5mm)}] {$\vec r$};
	\draw [->] (p) --+(10:1.3) node [right] {$\hat k$};
	\draw [thin, dashed] (p) --+ (35:0.75);

	\draw (o)+(10:0.6) arc(10:35:0.6) node [shift={(2.0mm,-0.5mm)}]{$\theta$};
	\draw (p)+(10:0.6) arc(10:35:0.6) node [xshift=2.5mm]{$\theta$};
	\draw [thin, ->] (o) -- (10:3.5) node [above] {$s$};

	\path[name path=r] (0,0) -- (-5:3);
	\path [name intersections={of=r and a}];
	\coordinate (b) at (intersection-1);
  \draw [->] (b)--+(\a:0.75) node[yshift=-3mm]{$\vec v$};
    \end{tikzpicture}\par
  }
  \caption{\label{fig:f050}Onda plana monocromática que se propaga na direção de
    um vetor unitário $\hat k$. O eixo coordenado da coordenada $q$ está
    orientado segundo a direção de propagação. Em cada frente de onda, o valor
  de $q$ é uniforme.}
\end{figure}
Seja $\hat k$ um vetor unitário com a direção e o sentido da propagação da onda.
Dizer que a função de onda depende da posição e do tempo é agora afirmar que ela
depende das três coordenadas $x$, $y$ e $z$ (e do tempo, claro). Mas esta
dependência só se manifesta na direção perpendicular às frentes de onda, ou
seja, na direção de propagação. Isto é ainda, a função de onda só pode depender
da coordenada $s=r\cos\theta=\vec r\cdot \hat k$, onde $\vec r=(x, y, z)$ é o
vetor posição do ponto genérico com coordenadas $(x, y, z)$. Assim, a função de
onda de uma onda plana que se propaga na direção de um versor $\hat k$ é
necessariamente da forma
\begin{equation}\label{eq:plwavcnd}
  \psi(\vec r, t)=\psi(x, y, z, t)=\psi(\hat k\cdot\vec r, t).
\end{equation}

\subsection{Equação de onda em três dimensões}
Consideremos agora ondas planas que se propagam sem alteração de forma com
velocidade constante\footnote{Na verdade, somente as ondas planas podem
  propagar-se sem alteração de forma, uma vez que a conservação da forma obriga
  a que as frentes de onda se movam ``em bloco,'' paralelamente, ou seja, que a
  velocidade de propagação tenha em todos os pontos do espaço o mesmo módulo e
  orientação. Mas a velocidade de propagação é perpendicular, em todos os
  pontos, às frentes de onda. Logo, esta perpendicular às frentes de onda deve
  igualmente ter a mesma orientação em todos os pontos, ou seja, as frentes de
onda são planas.}. Tal como na Secção~\ref{sec:weq1d}, a propagação com
conservação de forma, que consiste na translação paralela dos valores que a
função de onda apresenta numa regiões num dado instante para as regiões
propagadas em instantes posteriores, obriga a uma dependência muito particular
da posição e do tempo. Para uma onda plana que se propaga com velocidade de
módulo $v$ com a direção e sentido de um versor $\hat k$, essa dependência tem a
forma
\begin{equation}\label{eq:sameform3d1}
  \psi(\vec r, t) = \psi(\hat k\cdot\vec r, t)=\psi(\hat k\cdot\vec r-vt)
\end{equation}
A primeira igualdade traduz a condição de onda plana da eq.~\eqref{eq:plwav}; a
segunda a condição de conservação da forma da onda, tal como na 
eq.~\eqref{eq:constformwave}. Mas note-se que, como a velocidade $\vec v$ e o
versor $\hat k$ têm, por definição do versor $\hat k$, a mesma direção e
sentido, então $v=\hat k\cdot\vec v$. Substituindo na eq.~\ref{eq:sameform3d1}
obtém-se 
\begin{equation}
  \psi(\vec r, t)=\psi\left(\hat k\cdot[\vec r-\vec v t]\right).
\end{equation}
Seja agora $u=\hat k\cdot(\vec r-\vec vt)$\footnote{Note o significado desta
  expressão: $\hat k\cdot(\vec r-\vec v t)= \hat k_x(x-v_xt)+ \hat k_y(x-v_yt)+
\hat k_z(x-v_zt)$.} Então, à semelhança da análise da Secção~\ref{sec:weq1d},
tem-se
\begin{align}\label{eq:pdx}
  \pd{\psi}{x}&=\pd{u}{x}\,\td{\psi}{u}=\hat k_x\,\td{\psi}{u}&
  \pdd{\psi}{x}&=\hat k_x^2\,\tdd{\psi}{u},
\end{align}
onde $\hat k_x$ é a componente $x$ do versor $\hat k$ (as outras duas são
representadas por $\hat k_y$ e $\hat k_z$). Do mesmo modo, deduzem-se as
expressões
\begin{align}\label{eq:pdyz}
  \pdd{\psi}{y}&= \hat k_y^2\,\tdd{\psi}{u},
   &
  \pdd{\psi}{z}&= \hat k_z^2\,\tdd{\psi}{u}.
\end{align}
Por outro lado,
\begin{align*}
  \pd{\psi}{t}&=\pd{u}{t}\,\td{\psi}{u}=-\hat k\cdot\vec v\,\td{\psi}{u}=
  -v\,\td{\psi}{u},&
  \pdd{\psi}{t}&=v^2\,\tdd{\psi}{u}
\end{align*}
Substituindo a igualdade à direita nas igualdades das eqs.~\eqref{eq:pdx} e
\eqref{eq:pdyz}, tem-se
\begin{align*}
  \pdd{\psi}{x}&=\frac{\hat k^2_x}{v^2}\,\pdd{\psi}{t}&
  \pdd{\psi}{y}&=\frac{\hat k^2_y}{v^2}\,\pdd{\psi}{t}&
  \pdd{\psi}{z}&=\frac{\hat k^2_z}{v^2}\,\pdd{\psi}{t}
\end{align*}
Somando estas três igualdades e notando que $\hat k_x^2+\hat k_y^2+\hat
k_z^2=\|\hat k\|^2=1$, resulta a equação de onda tridimensional,
\begin{equation}
  \pdd{\psi}{x}+ \pdd{\psi}{x}+ \pdd{\psi}{z}=\frac{1}{v^2}\pdd{\psi}{t}.
\end{equation}
A soma de duplas derivadas parciais no lado direito desta igualdade chama-se
\emph{laplaciano} da função $\psi$\footnote{A noção de laplaciano foi
introduzida no final do Capítulo~1; veja a eq.~\eqref{eq:deflap}.}. Esta soma
pode também ser vista como o produto escalar do símbolo nabla da
eq.~\eqref{eq:cartnabla} consigo mesmo aplicado à função de onda, o que se
traduz na expressão mais compacta
\begin{equation*}
\lap\psi=  \pdd{\psi}{x}+ \pdd{\psi}{x}+ \pdd{\psi}{z}=
\vec\nabla\cdot\vec\nabla\psi=\nabla^2\psi,
\end{equation*}
com qual a equação de onda 3D se escreve simplesmente como
\begin{align}\label{eq:waveq3d}
  \lap\psi&=\frac{1}{v^2}\,\pdd{\psi}{t}&\text{ou}&&
  \nabla^2\psi&=\frac{1}{v^2}\,\pdd{\psi}{t}
\end{align}


\subsubsection{Ondas sinusoidais 3D}
Se se trata de uma onda plana sinusoidal, a função de onda deve ser
essencialmente semelhante à da eq.~\eqref{eq:hwav2}, mas com a coordenada
$s=\vec r\cdot \hat k$ substituindo a coordenada $x$. A função de onda de uma
onda plana com amplitude $A$, vetor de onda $k=2\pi/\lambda$, frequência angular
$\omega$, constante de fase $\varphi_0$ e que se propaga na direção e sentido do
versor $\hat k$ é então
\begin{equation}
  \psi(\vec r, t)=A\cos(k\vec r\cdot \hat k-\omega t+\varphi_0).
\end{equation}
Introduzimos agora o vetor
\begin{equation*}
  \vec k = k\,\hat k=\frac{2\pi}{\lambda}\,\hat k,
\end{equation*}
a que daremos também o nome de \emph{vetor de onda.}\footnote{A quantidade a que
  demos antes este nome é, afinal, apenas o módulo do vetor de onda que agora
introduzimos.} O vetor de onda é assim um vetor com a direção e sentido da
propagação da onda, com módulo igual a $2\pi/\lambda$. Com esta definição
podemos escrever $k\vec r\cdot \hat k=\vec r\cdot \vec k$, e a expressão da
função de onda das ondas planas sinusoidais passa a escrever-se mais
simplesmente como
\begin{equation}\label{eq:plwav}
  \psi(\vec r, t)=A\cos(k\vec r\cdot \hat k-\omega t+\varphi_0).
\end{equation}
Naturalmente, a forma desta função de onda usando a representação complexa é
\begin{equation}\label{eq:phwfexp}
  \psi(\vec r, t)=A\e^{\iu(\vec k\cdot \vec r-\omega t+\varphi_0)}.
\end{equation}

\vspace{-0.5\baselineskip}
\begin{examples}
\item As ondas planas sinusoidais 3D satisfazem a equação de
  onda~\eqref{eq:waveq3d}?\\
  Verfiquemo-lo, partindo da forma exponencial complexa da
  eq.~\eqref{eq:phwfexp} (repita este exercício usando a forma trignométrica da
  eq.~\eqref{eq:plwav}). Como a exponencial de uma soma é igual ao produto das
  exponenciais de cada parcela (ou seja, $e^{a+b}=e^a\,e^b$), a função de onda
  da eq.~\eqref{eq:phwfexp} pode ser escrita separando as variáveis espaciais
  ($\vec r$) e temporal ($t$):
  \begin{equation*}
    \psi(\vec r, t)=A e^{\iu\varphi_0}\;e^{\iu\vec k\cdot \vec r}\;
    e^{-\iu\omega t}.
  \end{equation*}
  E como $\vec k\cdot\vec r=k_xx+k_yy+k_zz$ este processo de separação pode ser
  extendido a cada uma das coordenadas $x$, $y$ e $z$. A função de onda fica com
  a forma
  \begin{equation*}
    \psi(\vec r, t)=
    Ae^{\iu\varphi_0} \; e^{\iu k_xx}\;
    e^{\iu k_yy}\; e^{\iu k_zz}\; e^{-\iu t}
  \end{equation*}
  Esta expressão pode mparecer desnecessariamente longa (e é!), mas é agora
  muito mais simples para quem tem pouca prática calcular as derivadas em ordem
  ao tempo ou a qualquer das coordenadas, porque apenas uma das exponenciais
  contribui para cada derivada. Por exemplo,
  \begin{align*}
    \pd{\psi}{x}&=
    Ae^{\iu\varphi_0} \; \left(\pd{}{x}e^{\iu k_xx}\right)\;
    e^{\iu k_yy}\; e^{\iu k_zz}\; e^{-\iu t}=
    Ae^{\iu\varphi_0} \; \left(\iu k_xe^{\iu k_xx}\right)\;
    e^{\iu k_yy}\; e^{\iu k_zz}\; e^{-\iu t}\\
                &=\iu k_x
    Ae^{\iu\varphi_0} \; e^{\iu k_xx}\;
    e^{\iu k_yy}\; e^{\iu k_zz}\; e^{-\iu t}=
                \iu k_x\psi(\vec r, t).
  \end{align*}
  Do mesmo modo demonstram-se as igualdades
  \begin{align*}
    \pd{\psi}{y}&=\iu k_y\psi&
    \pd{\psi}{z}&=\iu k_z\psi&
    \pd{\psi}{t}&=-\iu \omega\psi
  \end{align*}
  Derivando novamente, repetindo estes passos, resultam as expressões das duplas
  derivadas
  \begin{align*}
    \pdd{\psi}{x}&=-k_x^2\psi&
    \pdd{\psi}{y}&=-k_y^2\psi&
    \pdd{\psi}{z}&=-k_z^2\psi&
    \pdd{\psi}{t}&=-\omega^2\psi
  \end{align*}
  E fica agora trivial fazer a verificação final:
  \begin{align*}
    \lap\psi&=
    \pdd{\psi}{x}+
    \pdd{\psi}{y}.
    \pdd{\psi}{z}=-(k_x^2+k_y^2+k_z^2)\psi=-k^2\psi=\frac{k^2}{\omega^2}\psi,
  \end{align*}
  que está de acordo com a equação de onda~\eqref{eq:waveq3d} com $v=\omega/k$.
\end{examples}
Como um outro exercício, considere o caso em que a onda se propaga ao longo do
eixo dos $x$. Como as frentes de onda são perpendiculares à direção de
propagação, elas devem ser planos paralelos ao plano $yz$, planos com $x$
constante. Então a fase (que é constante em cada frente de onda) só pode
depender de $x$\footnote{A coordenada que neste problema está alinhada com a
  direção de propagação é a coordenada $x$. $x$ desempenha agora o papel da
coordenada $s$.}, ou seja, tratando-se de uma onda harmónica, a função de onda
fica com a forma da eq.~\eqref{eq:hwav}. Considere agora a expressão da
eq.~\eqref{eq:plwav}; dado que $\vec k$ tem a orientação da propagação (recorde
que estamos a considerar em que ela se faz segundo o sentido do eixo dos $x$), a
única componente não nula deste vetor é a primeira, que deve ter o valor
$k=2\pi/\lambda$. Isto é, $\vec k=(k,0,0)$; logo, $\vec k\cdot\vec r=kx$.
Substituindo este resultado na expressão da eq.~\eqref{eq:plwav} obtemos
justamente a forma unidimensional das ondas sinusoidais da eq.~\eqref{eq:hwav}.  
%\subsubsection{Equação de onda para ondas planas em três dimensões}
%De acordo com a discussão precedente, ondas planas que se propagam na direção de
%um vetor $\vec k$ têm frentes de onda perpendiculares a $\vec k$ e, assim sendo,
%a sua dependência da posição $\vec r$ é feita através da combinação $\vec
%k\cdot\vec r$. Se, para além de serem planas, se movem uniformemente sem
%alteração da sua forma, então as coordenadas $\vec r$ e o tempo aparecem na
%expressão da função de onda na combinação $\vec r-\vec vt$. Juntando tudo,
%concluímos que uma onda plana que se propaga sem alteração de forma com
%velocidade uniforme $\vec v$ na direção de um vetor $\vec k$ tem uma função de
%onda com uma forma geral do tipo
%\begin{equation}\label{eq:gpwwf}
%  \psi(\vec r, t)=\psi\left(\vec k\cdot[\vec r-\vec vt]\right),
%\end{equation}
%onde $\vec v$ e $\vec k$ têm a mesma orientação. Seja agora $u=\vec k\cdot[\vec
%r-\vec vt]$. É fácil verificar as igualdades
%\begin{align*}
%  \pd{\psi}{x_i}&=k_i\td{\psi}{u}&
%  \pdd{\psi}{x_i}&=k_i^2\tdd{\psi}{u}\\
%  \pd{\psi}{t}&=-kv\td{\psi}{u}&
%  \pdd{\psi}{t}&=(kv)^2\tdd{\psi}{u},
%\end{align*}
%onde se usou a notação $x_i,\ i=1,2,3$ para representar as componentes do vetor
%posição, e de modo semelhante para as do vetor $\vec k$. Comparando as duas
%igualdades no lado direito (e notando que $k^2=k_1^2+k_2^2+k_3^2$, concluímos
%\begin{equation*}
%  \sum_{i=1}^3\pdd{\psi}{x_i}=\frac{1}{v^2}\pdd{\psi}{t},
%\end{equation*}
%ou seja, na notação que temos usado,
%\begin{equation}\label{eq:weq3d}
%  \pdd{\psi}{x}+\pdd{\psi}{y}+\pdd{\psi}{z}=\frac{1}{v^2}\pdd{\psi}{t}.
%\end{equation}
%Esta é a equação diferencial que todas as ondas planas que se propagam com
%velocidade uniforme sem alteração de forma devem satisfazer. Fica como exercício
%demonstrar que as ondas planas sinusoidais das eqs.~\eqref{eq:plwav}
%e~\eqref{eq:phwfexp} satisfazem a equação de onda~\eqref{eq:weq3d}.
%
%A soma das duplas derivadas de uma função em ordem às coordenadas cartesianas
%(que aparece no lado esquerdo da equação de onda) chama-se \emph{laplaciano}
%(ver a~eq.\eqref{eq:deflap}) dessa função:
%\begin{equation*}
%  \lap f(x,y,z)=\pdd{f}{x}+\pdd{f}{y}+\pdd{f}{z} = \vec\nabla^2 f.
%\end{equation*}
%Por isso, a eq.~\eqref{eq:weq3d} escreve-se também, frequentemente, como
%\begin{equation}\label{eq:plweq3d}
%  \lap \psi=\frac{1}{v^2}\pdd{\psi}{t}\qquad\text{ou}\qquad
%  \vec\nabla^2\psi=
%  \frac{1}{v^2}\pdd{\psi}{t}
%\end{equation}



\subsection{Ondas esféricas e ondas cilíndricas}
Ondas esféricas são ondas cujas frentes de onda têm forma esférica. Por exemplo,
as ondas de luz produzidas por uma fonte pontual são ondas esféricas; as suas
frentes de onda são esferas com centro na própria fonte. As ondulações
circulares concêntricas formadas quando uma pedra cai na superfície de um lago
são o equivalente a ondas esféricas no espaço 2D definido pela superfície da
água.

Uma vez que as frentes de onda de uma onda esférica têm a forma de esferas
com centro num ponto comum (a fonte), a fase só deve depender da distância a
esse centro. Escolhendo-o como origem para o sisetema de coordenadas, 
a forma geral da função de onda de uma onda esférica é, então
[compare com a eq.~\eqref{eq:plwavcnd}]
\begin{equation*}
\psi(\vec r, t)=\psi(r, t),
\end{equation*}
$r$ representa o módulo do vetor posição do ponto onde queremos calcular o valor
da função de onda, ou seja, a distância à origem, ou seja ainda, a distância ao
centro. No caso de ondas sinusoidais, esta expressão toma a forma
\begin{align}\label{eq:sphwav}
  \psi(\vec r, t)&=A(r)\cos(kr-\omega t +\varphi_0)& \text{ou} &&
  \psi(\vec r, t)&=A(r)e^{\iu(kr-\omega t+\varphi_0)}.
\end{align}
A amplitude é agora considerada uma função (decrescente) da distância à fonte
porque se verifica empiricamente que a amplitude das ondas esféricas diminui à
medida que que se afastam da fonte. Isto acontece porque nesse afastamento, a
energia que a onda transporta é distribuída por uma frente de onda com área cada
vez maior. Mas acontece que a potência transportada pelas ondas é proporcional
ao quadrado da sua amplitude\footnote{Veremos isto no próximo capítulo, no caso
que mais nos interessa das ondas de luz.} Para manter o fluxo de potência
independente da distância à origem da onda, o quadrado da amplitude da função de
onda deve ser inversamente proporcional à área das suas frentes de onda.
Para as ondas esféricas em 3D, conclui-se que a amplitude deve ser inversamente
proporcional à distância à origem, ou seja,
\begin{equation}\label{eq:sphampl}
A(r)=\frac{C}{r},\qquad\text{para ondas esféricas 3D,}
\end{equation}
ou seja, a função de onda de ondas esféricas sinusoidais é, em geral,
\begin{equation}
  \psi(\vec r, t)=\frac{A}{r}e^{\iu(kr-\omega t+\varphi_0)}=
  \frac{A}{r}\cos\left(\iu(kr-\omega t+\varphi_0)\right).
\end{equation}

Em ondas esféricas 2D (isto é, em ondas circulares como as que se formam na
superfície calma de um lago quando deixamos nela cair uma pedra) os mesmos
argumentos justificam que a amplitude é agora inversamente \emph{proporcional à
raiz quadrada da distância ao centro}\footnote{Em 2D, a potência transmitida
pela onda distribui-se por uma frente de onda linear (circunferência), com
\emph{comprimento} (em 2D as frentes de onda são linhas, não superfícies) cada
vez maior à medida que se afasta do centro.}:
\begin{equation}\label{eq:circampl}
  A(r)=\frac{C}{\sqrt r},\qquad\text{(ondas esféricas 2D.)}
\end{equation}

Na mesma ordem de ideias, chamamos \emph{ondas cilíndricas} às ondas cujas
frentes de onda são cilindros com eixo comum. Os exemplos de ondas cilíndricas
são menos óbvios, embora se trate de um tipo de onda muito comum também. Ondas
cilíndricas ocorrem quando a fonte do sinal ondulatório tem a forma de um fio ou
de um cilindro. Por exemplo, as frentes de onda da luz que atravessa uma fenda
fina, longa e retilínea num alvo opaco têm, do lado obscurecido, forma
aproximadamente cilíndrica (ou melhor, semi-cilíndrica, tipo meia-cana) com eixo
na própia fenda. A fase de uma onda cilíndrica só pode depender da distância ao
eixo, e, assim, deve ter a forma $\psi(\vec r, t)=\psi(\rho, t)$, onde $\rho$
representa essa distância\footnote{Por exemplo, se o eixo das frentes de onda
for o eixo dos $z$ do sistema de coordenadas, então $\rho=\sqrt{x^2+y^2}$.}. Se
se trata de ondas cilíndricas sinusoidais, a dependência da fase é a já
tradicional ($\cos\phi$); a amplitude da onda deve descrescer proporcionalmente
à raiz quadrada da área das frentes de onda, resultando então
\begin{align}\label{eq:cylwavs}
  \psi(\vec r, t)&=\frac{A}{\sqrt{\rho}}\cos(k\rho-\omega
  t+\varphi_0)&\text{ou}& &
  \psi(\vec r, t)&=
  \frac{A}{\sqrt{\rho}}e^{\iu(k\rho-\omega t+\varphi_0)} \quad\text{(ondas
  cilíndricas),}
\end{align}
onde, repito, $\rho$ é a distância que separa o ponto com vetor posição $\vec r$
do eixo das frentes de onda.

\section{Polarização. Ondas longitudinais e ondas transversais}
\label{sec:polariz1}
Até agora, temos descrito as ondas recorrendo sempre a funções de onda
escalares. Isso é suficiente em problemas unidimensionais ou quando a variável
que representa a perturbação ondulatória é escalar (como a pressão numa onda de
som). Mas quando essa variável é vetorial, uma descrição usando funções escalares
não chega. Por exemplo, consideremos as ondas de vibração numa corda de
guitarra. A perturbação ondulatória, nesta situação, é o deslocamento
relativamente à posição de equilíbrio, e esse deslocamento é um vetor do plano
transversal à corda (se considerarmos apenas as vibrações transversais, mais
perceptíveis), ou um vetor do espaço (considerando agora também as vibrações
longiudinais, de muito menor amplitude).  Ora, uma função de onda vetorial tem,
em cada ponto do seu domínio espacial e em cada instante, uma grandeza (ou
intensidade ou módulo) mas, para além disso, tem também uma orientação. A
\emph{polarização} de uma onda vetorial é a propriedade da onda que caracteriza
essa orientação.  

Algumas ondas têm polarização (isto é, orientação da função de onda) dirigida
sempre ao longo da direção de propagação. Essas ondas chamam-se \emph{ondas
longitudinais.} Por exemplo, quando uma onda de som se propaga num gás, as
vibrações das moléculas do gás ocorrem na direção em que o som se propaga. Por
isso dizemos que as ondas de som são \emph{longitudinais.} Outras ondas têm polarização
sempre perpendicular à direção de propagação (por exemplo, as vibrações de uma
corda esticada). Essas ondas dizem-se \emph{transversais}.

Uma onda com polarização arbitrária pode sempre ser descrita como a sobreposição
de uma onda longitudinal e de outra transversal, separando as componentes
correspondentes da função de onda. Esta separação é quase sempre muito útil, até
porque as intensidades das forças atuam na propagação das duas componentes são,
normalmente, diferentes.

Nas ondas longitudinais, a direção da perturbação ondulatória coincide sempre
com a direção de propagação. Assim, normalmente o problema da polarização nem
se põe, já que se pode descrever a perturbação apenas considerando a sua
grandeza, uma vez que a direção está determinada. Por isso, a polarização de uma
onda só se costuma referir para as ondas transversais (como as ondas
eletromagnéticas e, em particular, a luz). Voltaremos a este assunto no próximo
capítulo.


\section{Princípio de Huygens}
\label{sec:huygens}
Na propagação de uma onda, a causa directa para que a perturbação ondulatória se
manifeste num dado ponto é que ela se tenha manifestado nos pontos vizinhos. Por
outras palavras, a fonte da perturbação ondulatória num dado local é a própria
perturbação na vizinhança desse local. Esta constatação inspirou o chamado
\emph{princípio de Huygens}:\nobreak
\begin{quote}
    \textsl{Cada ponto numa frente de onda é fonte de ondas secundárias com
    forma esférica; a frente de onda propagada para um instante posterior tem a
    forma do envelope destas ondas secundárias.}
\end{quote}
Usando este princípio é possível demonstrar as leis da óptica geométrica. Por
exemplo, as construções que permitem compreender as leis da reflexão e da
refração estão apresentadas na Figura~\ref{fig:f060}.
\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/huygens_reflection.png}\hfill
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/huygens_refraction.png}
\end{center}
\caption{Contruções geométricas para compreender, nos termos do princípio de
Huygens, a reflexão (esquerda) e a refração (direita) da luz. As linhas retas a
tracejado representam o envelope das ondas esféricas
secundárias.\label{fig:f060}}
\end{figure}

O Princípio de Huygens é fácil de compreender nos termos da interferência das
ondas secundárias produzidas em cada ponto de uma frente de onda. Ao mesmo
tempo, é muito útil para compreender os fenómenos que envolvem a interferência.
Voltaremos a este assunto no Capítulo~\ref{chpt:superp}, quando estudarmos a
sobreposição de ondas.

\section{Efeito de Doppler}
O efeito de Doppler manifesta-se na diferença entrea as frequências de um mesmo
sinal ondulatório percebido por diferentes recetores em movimento relativo. O
exemplo familiar é a variação da altura sonora\footnote{A altura sonora é a
  propriedade do som que diferencia os sons agudos (ou altos) dos graves
(baixos).} do som que ouvimos quando a fonte do som passa por nós (ou nós por
ela), a alta velocidade: o som ouvido pelo recetor é mais agudo (com maior
frequência) quando a fonte e o recetor se aproximam e mais grave (menor
frequência) quando se afastam.  Outro exemplo familliar (não tanto por
experiência direta mas porque é frequentemente referido) é o do desvio para o
vermelho (\emph{red-shift}) do espectro da luz que nos chega das galáxias
distantes: o comprimento de onda da luz das galáxias afastadas é, em geral,
maior do que o das próximas (logo, a frequência é menor), o que indica que
aquelas se estão a afastar de nós mais depressa do que estas.

Este efeito é particularmente simples de estudar para ondas mecânicas (como as
de som) e quando a fonte e o recetor se movem numa mesma linha reta.
Consideremos uma situação em que a fonte se move relativamente ao meio onde se
propagam as ondas, aproximando-se com velocidade $u$ do recetor que se encontra
imóvel (retivamente ao mesmo meio). Como a fonte se encontra em movimento, cada
crista de onda é emitida em posições diferentes. Por isso, as cristas estão mais
comprimidas à frente da fonte que atrás. A Figura~\ref{fig:doppler} ilustra a
situação para duas frentes de onda sucessivas, que se propagam com velocidade
$v$.
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \small
    \pgfmathsetmacro{\xa}{0}
    \pgfmathsetmacro{\xb}{1.5}
    \pgfmathsetmacro{\ra}{5}
    \pgfmathsetmacro{\rb}{2.5}
    \clip (-5.1,1.) rectangle(5.1,-1.);
    \foreach \x/\r/\t in {\xa/\ra/1, \xb/\rb/2}{
      \fill (\x,0) circle(0.07);
      \draw [thick] (\x,0) circle(\r) node[yshift=8]{\t};
    }
    \draw [|<->|] (\xa,0.6) -- (\xa+\ra,0.6)
      node[midway,fill=white,inner sep=2] {$vt$};
    \draw [|<->|] (\xb,-0.5) -- (\xb+\rb-0.05,-0.5)
      node[midway,fill=white,inner sep=2] {$v(t-T)$} ;
    \draw [|<->|] (\xa+0.05,-0.5) -- (\xb-0.05,-0.5)
      node[midway,fill=white,inner sep=2] {$uT$} ;
    \draw [<->] (\xa+\ra-0.05,0) -- (\xb+\rb+0.05,0)
      node[midway,fill=white,inner sep=2] {$\lambda'$} ;
    \draw [->] (\xa,0) --+(0.7,0) node[right]{$\vec u$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{\label{fig:doppler}Duas frentes de onda sucessivas emitidas por uma
      fonte em movimento. No intervalo de tempo entre os instantes da emissão
      ($T$) a fonte desloca-se $uT$; num instante posterior $t$ a primeira
      crista avançou $vt$ desde o ponto em que foi emitida (ponto 1), e a
    segunda avançou, desde o ponto 2 em que foi emitida, $v(t-T)$.}
  \end{center}
\end{figure}
A primeira destas ondas é emitida num instante $t_0=0$ da posição 1; a segunda é
emitida passado um período, num instante $t_1=T$. Num instante posterior $t$ a
primeira avançou $vt$ desde a posição 1 e a segunda $v(t-T)$ desde a posição 2.
Assim a distância $\lambda'$ entre as duas cristas de onda na direção frontal é 
\begin{align}
  \lambda'&=vt-uT-v(t-T)=(v-u)T=(1-u/v)vT\nonumber\\
  &=(1-u/v)\lambda,
\end{align}
onde $\lambda=vT$ é o comprimento de onda que o som teria se a fonte estivesse
parada. Em termos da frequência, esta relação traduz-se por
\begin{equation}
  f'=\frac{1}{1-u/v}f\qquad\text{(fonte aproxima-se)}.
\end{equation}
Do lado oposto, atrás da fonte, o efeito é inverso. As frentes de onda
afastam-se, ficando o comprimento de onda maior e a frequência menor. É fácil
verificar que as expressões agora são
\begin{align}
  \lambda'&=(1+u/v)\lambda & f'&=\frac{1}{1+u/v}f&
  \text{(fonte afasta-se)}
\end{align}
Ocorre também efeito de Doppler quando a fonte está imóvel mas o recetor se move
aproximando-se ou afastando-se dela. Não é difícil repetir a análise acima para
essa situação, obtendo-se
\begin{align}
  f'&=(1\pm u/v)f, & \lambda'&=\frac{\lambda}{1\pm u/c}\qquad
  \text{(sinal $+$/$-$: recetor aproxima-se / afasta-se).}
\end{align}


\subsubsection{Efeito Doppler com luz}
Como já se disse, o efeito de Doppler também se verifica com luz. Mas a
descrição dada acima não se aplica à luz, porque (como veremos) a luz pode
propagar-se na ausência de um meio material, esvaziando de sentido expressões
como ``a fonte move-se relativamente ao meio de propagação com velocidade $u$''
ou ``o recetor está imóvel relativamente ao meio''. Na verdade, a luz
propaga\-\mbox{-se}
relativamente ao emissor e à fonte (e a qualquer outro observador inercial,
qualquer que seja a sua velocidade) com a mesma velocidade
$c=2,99792458\times10^8$\,m/s. Este facto é um dos postulados da Teoria da
Relatividade Restrita de Einstein. É no quadro desta teoria que o efeito de
Doppler com luz é cabalmente descrito. Não vamos aqui fazer esse caminho, que
ultrapassa muito o âmbito desta unidade curricular, mas quero apenas referir que
o efeito é qualitativamente semelhante: quando a fonte e o recetor se aproximam
a frequência do sinal recebido é maior do que a do emitido, e o comprimento de
onda menor; quando se afastam, é ao contrário. Diga-se ainda que, para
velocidades da fonte muito menores que a velocidade da luz, as expressões aqui
deduzidas são aproximações bastante boas para as fórmulas exatas da teoria da
relatividade.


\newpage
\section*{Introdução às ondas --- Resumo}
\thispagestyle{plain}
\begin{itemize}
\item
    Função de onda de ondas harmónicas unidimensionais:
    \begin{align*}
      \psi(x, t)&=A\cos\left(2\pi\left[\frac{x}{\lambda}\pm\frac{t}{T}\right]+
                \varphi_0\right)
               =A\cos\left(kx-\omega t-\varphi_0\right)\stackrel{!}{=}
               Ae^{\iu (kx-\omega t+\varphi_0)}
    \end{align*}
    com
    \begin{center}
    \begin{tabular}{c|l|l|l}
    \hline
    \rule{0mm}{3ex} Símbolo&Nome&Dimensões&Significado\\[0.5ex]
    \hline
    $A$ & Amplitude & Depende&
        \parbox[t]{0.3\textwidth}{\rule{0mm}{4ex}Módulo dos desvios máxi\-mos
        relativamente ao valor médio}\\
    $\lambda$ & Comprimento de onda & Comprimento &
        \parbox[t]{0.3\textwidth}{\rule{0mm}{4ex}Distância entre máximos da função
        de onda sucessivos} \\
    $T$ & Período & Tempo &
        \parbox[t]{0.3\textwidth}{\rule{0mm}{4ex}Intervalo de tempo entre a
        passagem, num ponto fixo, de dois máximos da função de onda sucessivos}
    \\
    $\varphi_0$&Constante de fase&Adimensional&
        \parbox[t]{0.3\textwidth}{\rule{0mm}{4ex}Fase da função de onda na
        origem do sistema de coordenadas, no instante $t=0$}\\
    $k$&Vetor de onda&
        \parbox[t]{0.2\textwidth}{Inverso do comprimento}&
        \parbox[t]{0.3\textwidth}{\rule{0mm}{4ex}Taxa espacial de variação da fase,
        expressa em $\text{rad}/\text{m}$}\\
    $\omega$&Frequência angular &
        \parbox[t]{0.2\textwidth}{Inverso do tempo}&
        \parbox[t]{0.3\textwidth}{\rule{0mm}{4ex}Taxa temporal de variação da
        fase, expressa em rad/s}
        \\
        &Fase& Adimensional &\parbox[t]{0.3\textwidth}{\rule{0mm}{4ex}%
          Argumento da função trigonométrica ou exponencial}
    \\[3ex]
    \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
  \item Frequência: $f=1/T$. Unidades: ciclos por segundo ou Hz (hertz);
    representa a taxa temporal de variação da fase, expressa em ciclos por
    segundo.
    \begin{align*}
      f&=\frac{1}{T}&\omega&=\frac{2\pi}{T}&k&=\frac{2\pi}{\lambda}
    \end{align*}
\item Velocidade de propagação de uma onda harmónica:
\begin{equation*}
v=\frac{\lambda}{T}=\lambda f=\lambda \omega/2\pi=\frac\omega k
\end{equation*}
\item Ondas planas em 3D:
  \begin{align*}
    \psi(\vec r, t)&=A\cos(\vec k\cdot \vec r-\omega t+\varphi_0)\stackrel{!}{=}
                  A\e^{\iu(\vec k\cdot \vec r-\omega t+\varphi_0)}
  \end{align*}
  O vetor de onda $\vec k$ tem a direção e o sentido da propagação da onda. O
  seu módulo é $k=\|\vec k\|=2\pi/\lambda$.
\item
    Ondas esféricas em 3D:
    \begin{equation*}
    \psi(\vec r, t)=\frac{A}{r}\cos(kr-\omega t+\varphi_0)\stackrel{!}{=}
    \frac{A}{r}e^{\iu(kr-\omega t+\varphi_0)}
    \end{equation*}

  \item Efeito de Doppler
    \begin{align*}
      \lambda'&=(1\pm u/v)\lambda&
      f'&=\frac{1}{1\pm u/v}f &
      \begin{cases}
        +:\text{ fonte afasta-se}\\
        -:\text{ fonte aproxima-se}
      \end{cases}
    \end{align*}
\end{itemize}

